<! -- Création d'un lien vers un nouvel onglet {:target="_blank" }  
[Aide pour creer Mkdocs](https://ens-fr.gitlab.io/mkdocs/){:target="_blank" }
![image](data/BO.png){: .center}
Je fais des essais-->
![](img/BO.png){: .center}

=== "Tri Sélection"

    ## 1. Animation Tri Sélection
    Considérons la liste `[5, 4, 2, 1]`  
    Voici le fonctionnement de l'algorithme :  
    ![](img/selection.gif){: .center}
    
    ## 2. Principe Tri Sélection
    
    !!! note "description de l'algorithme"
        Attention un tableau de 4 valeurs (4 cases) sera numéroté de 0 à 3 et non de 1 à 4

        Sur un tableau de n éléments (numérotés de 0 à n-1), le principe du __tri par sélection__ est le suivant :
        
        - __rechercher le plus petit élément du tableau, et l'échanger avec l'élément d'indice 0 ;__
        - __rechercher le second plus petit élément du tableau, et l'échanger avec l'élément d'indice 1 ;__
        - __continuer de cette façon jusqu'à ce que le tableau soit entièrement trié.__

        En pseudo-code, l'algorithme s'écrit ainsi :
            ```python 
            fonction tri_selection(tableau t):
                n ← longueur(t) 
                pour i de 0 à n - 2
                    indice_min ← i
                    pour j de i + 1 à n
                        si t[j] < t[indice_min], alors indice_min ← j
                    fin pour
                    si indice_min ≠ i, alors échanger t[i] et t[indice_min]
                fin pour
            fin fonction
            ```
 
    ## 3. Implémentation de l'algorithme Tri Sélection
    
    !!! abstract "Tri par sélection :heart: "
        ```python
        def tri_selection(tab) :
            n=len(tab)
            for i in range(n-2):
                indice_min = i
                for j in range(i+1, n) :
                    if tab[j] < tab[indice_min]:
                        indice_min = j
                # Inversion
                if indice_min!=i:
                    tmp = tab[i]
                    tab[i] = tab[indice_min]
                    tab[indice_min] = tmp
        ```
    *Vérification :*
    ```python
    >>> ma_liste = [7, 5, 2, 8, 1, 4]
    >>> tri_selection(ma_liste)
    >>> ma_liste
    [1, 2, 4, 5, 7, 8]
    ```

    Pour vérifier avec PythonTutor, cliquer [ici](https://urlz.fr/iB1n){target=__blank}

    ## 4. Complexité de l'algorithme
    ### 4.1 Mesure du temps d'exécution
    
    Nous allons fabriquer deux listes de taille 100 et 200 :

    ```python
    lst_a = [k for k in range(100,0,-1)] #on se place dans le pire des cas : une liste triée dans l'ordre décroissant

    lst_b = [k for k in range(200,0,-1)] #on se place dans le pire des cas : une liste triée dans l'ordre décroissant
    ```
    ??? info "On peut aussi utiliser la fonction random pour créer des listes de manières aléatoire"
        Ici on crée une liste de 10 chiffres compris entre 0 et 999
        ```python
        import random
        tab = [random.randint(0,1000) for i in range(10)]
        print(tab)
        ```

    La mesure du temps moyen de tri pour ces deux listes donne le résultat ci-dessous (avec le module ```timeit``` sous Jupyter Notebook)
    ```python
    %timeit tri_selection(lst_a)
    632 µs ± 14.3 µs per loop (mean ± std. dev. of 7 runs, 1000 loops each)
    ```
    
    ```python
    %timeit tri_selection(lst_b)
    2.35 ms ± 35.9 µs per loop (mean ± std. dev. of 7 runs, 100 loops each)
    ```
    ??? info "Voici l'algorithme à saisir sur un notebook Jupyter"
        ```python
        def tri_selection(tab) :
        n=len(tab)
        for i in range(n-2):
            indice_min = i
            for j in range(i+1, n) :
                if tab[j] < tab[indice_min]:
                    indice_min = j
            # Inversion
            if indice_min!=i:
                tmp = tab[i]
                tab[i] = tab[indice_min]
                tab[indice_min] = tmp

        lst_a = [k for k in range(100,0,-1)] #on se place dans le pire des cas : une liste triée dans l'ordre décroissant
        lst_b = [k for k in range(200,0,-1)] #on se place dans le pire des cas : une liste triée dans l'ordre décroissant
        print('Voici le temps de tri pour la liste lst_a')
        %timeit tri_selection(lst_a)
        print('Voici le temps de tri pour la liste lst_b')
        %timeit tri_selection(lst_b)
        ```
    En comparant les temps de tri des listes `lst_a` et `lst_b`, que pouvez-vous supposer sur la complexité du tri par sélection ?
    
    ??? done "Réponse"
        Une liste à trier 2 fois plus longue prend 4 fois plus de temps : l'algorithme semble de complexité **quadratique**.

        - Pire cas : $O(n^2)$
        - Moyenne : $O(n^2)$
        - Meilleur cas : $O(n^2)$

    ### 4.2. Calcul du nombre d'opérations
    Dénombrons le nombre d'opérations, pour une liste de taille $n$.

    - boucle `for` : elle s'exécute $n-1$ fois.
    - deuxième boucle `for` imbriquée : elle exécute d'abord 1 opération, puis 2, puis 3... jusqu'à $n-1$. 

    Or 
        $1+2+3+\dots+n-1=\dfrac{n \times (n-1)}{2}$

     Ceci est bien un polynôme du second degré, ce qui confirme que la complexité de ce tri est quadratique.

    **Vérification expérimentale**

    Insérer un compteur `c` dans votre algorithme pour vérifier le calcul précédent. On pourra renvoyer cette valeur en fin d'algorithme par un `return c`.

    ??? info "Voici l'algorithme à saisir sur un notebook Jupyter"
        ```python
        def tri_selection1(tab) :
            n=len(tab)
            c=0
            for i in range(n-2):
                indice_min = i
                for j in range(i+1, n) :
                    c+=1
                if tab[j] < tab[indice_min]:
                    indice_min = j
            # Inversion
            if indice_min!=i:
                tmp = tab[i]
                tab[i] = tab[indice_min]
                tab[indice_min] = tmp
        return c
        
        lst_a = [k for k in range(100,0,-1)] #on se place dans le pire des cas : une liste triée dans l'ordre décroissant
        tri_selection1(lst_a)
        lst_b = [k for k in range(200,0,-1)] #on se place dans le pire des cas : une liste triée dans l'ordre décroissant
        tri_selection1(lst_b)
        ```

    ## 5. Preuve de la correction de l'algorithme
    **Est-on sûr que notre algorithme va bien trier notre liste ?**
    
    Les preuves de correction sont des preuves théoriques.

    La preuve ici s'appuie sur le concept mathématique de **récurrence**. 

    Principe du raisonnement par récurrence : une propriété $P(n)$ est vraie si :    

    - $P(0)$ (par exemple) est vraie
    - Pour tout entier naturel $n$, si $P(n)$ est vraie alors $P(n+1)$ est vraie.
    
    Ici, la propriété serait : « Quand $i$ varie entre 0 et `longueur(liste) -2`, la sous-liste de longueur $i$ est triée dans l'ordre croissant.» On appelle cette
    propriété un **invariant de boucle** (sous-entendu : elle est vraie pour chaque boucle)        
    - quand $i$ vaut 0, on place le minimum de la liste en l[0], la sous-liste l[0] est donc triée.
    - si la sous-liste de $i$ éléments est triée, l'algorithme rajoute en dernière position de la liste le minimum de la sous-liste restante, dont tous les éléments sont supérieurs au maximum de la sous-liste de $i$ éléments. La sous-liste de $i+1$ éléments est donc aussi triée.

    ## 6. Preuve de la terminaison de l'algorithme
    **Est-on sûr que notre algorithme va s'arrêter ?**
    
    À l'observation du programme, constitué de deux boucles `for` imbriquées, il n'y a pas d'ambiguïté : on ne peut pas rentrer dans une boucle infinie. Le programme s'arrête forcément au bout de d'un nombre fixe d'opérations. 
    D'après nos calculs sur la complexité, ce nombre de tours de boucles est égal à $\dfrac{n \times (n-1)}{2}$.
    Ceci prouve que l'algorithme se terminera.

    ## 7. Bonus : comparaison des algorithmes de tri 
    Une démonstration du tri par sélection
    cliquer --> [ici](http://mathartung.xyz/nsi/cours_algo_tri_selection.html){target=__blank}
    
    Une jolie animation permettant de comparer les tris :
    ![](img/comparaisons.gif){: .center}
    
    Issue de ce [site](https://www.toptal.com/developers/sorting-algorithms){target=__blank}

=== "Tri Insertion"

    ## 1. Animation Tri Insertion
    Considérons la liste `[7, 5, 2, 8, 1, 4]`   
    Voici le fonctionnement de l'algorithme :  
    ![](img/insertion1.gif){: .center}
    
    ## 2. Principe Tri Insertion

    !!! note "description de l'algorithme"
    - On traite successivement toutes les valeurs à trier, en commençant par celle en deuxième position.
    - Traitement : tant que la valeur à traiter est inférieure à celle située à sa gauche, on échange ces deux valeurs.

    
    ## 3. Implémentation de l'algorithme Tri Insertion
    
    !!! note "Tri par insertion (version simple) :heart:"
    ```python
    def tri_insertion1(tab):
        '''trie en place la liste tab donnée en paramètre'''
        for i in range(1, len(tab)):                 #(1)
            k = i                                    #(2)
            while k > 0 and tab[k-1] > tab[k] :      #(3)
                tab[k], tab[k-1] = tab[k-1], tab[k]  #(4)    
                k = k - 1                            #(5)   
    ```

    1. On commence à 1 et non pas à 0.
    2. On «duplique» la variable `i` en une variable `k`.  
    On se positionne sur l'élément d'indice ```k```. On va faire «reculer» cet élément tant que c'est possible. On ne touche pas à ```i```. 
    3. Tant qu'on n'est pas revenu au début de la liste et qu'il y a une valeur plus grande à gauche.
    4. On échange de place avec l'élément précédent.
    5. Notre élément est maintenant à l'indice ```k - 1```.  
    La boucle peut continuer.

    Pour vérifier sur PythonTutor, cliquer [ici](https://urlz.fr/izmt){target=__blank}

    *Vérification :*

    ```python
    >>> maliste = [7, 5, 2, 8, 1, 4]
    >>> tri_insertion1(maliste)
    >>> maliste
    [1, 2, 4, 5, 7, 8]
    ```

    

[📄 Accueil](../../../../){ .md-button }



